\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}
% vim: set spell spelllang=fr:
\documentclass[oneside,parskip]{scrbook}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathptmx}

% no dot after parts
% http://tex.stackexchange.com/q/102303/1
\renewcommand*{\partformat}{\partname~\thepart}
% wide inspirational quotes
% http://tex.stackexchange.com/a/53450/46347
\renewcommand*\dictumwidth{\linewidth}

% Writing L_trad and so on easily
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\definecolor{green}{RGB}{81,163,81}
\definecolor{blue}{RGB}{0,68,204}
\definecolor{red}{RGB}{238, 95, 91}
\definecolor{yellow}{HTML}{C1AF05}

\newcommand{\verbenet}{Verb$\ni$Net}
\newcommand{\Ce}{{\color{blue}$C_e$}}
\newcommand{\Cf}{{\color{yellow}$C_f$}}
\newcommand{\Clvf}{{\color{red}$C_{lvf}$}}
\newcommand{\Clg}{{\color{green}$C_{lg}$}}
\newcommand{\Ltrad}{$L_{trad}$}



% addtolist warning
\usepackage{scrhack}
% Français
\usepackage[french]{babel}
% cite, citep
\usepackage{natbib}
% Arbre syntaxique
\usepackage{qtree}
% Maths
\usepackage{amsmath}
% Coloration syntaxique
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{tango}
% URLs splittées
\usepackage[hyphens,obeyspaces]{url}
% Liens dans le PDF
\usepackage{hyperref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}

\newcommand{\specialcell}[2][l]{%
      \begin{tabular}[#1]{@{}l@{}}#2\end{tabular}}

% Texte barré
\usepackage{ulem}

%\usepackage[xindy]{glossaries}
%\makeglossaries
%\input{glossaire}
%\glsaddall

% Glossary -> Glossaire
%\addto\captionsfrench{%
%  \renewcommand{\glossaryname}{Glossaire}%
%}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.multipart}

\subject{\textnormal{\normalsize Université Paris Diderot (Paris 7)\\
École Doctorale de Sciences Mathématiques de Paris-Centre \no386\\
\hfill \break
Doctorat d'Informatique \\
\vspace{8em}
    {\huge Quentin \textsc{Pradet}} \\
\vspace{2em}
    \Huge Annotation en rôles sémantiques \\ du français en domaine spécifique \\
}}

\date{\Large
    \begin{minipage}[t]{0.61\linewidth}
    \begin{center}\textbf{Thèse sous la direction de :}\end{center}
    Laurence \textsc{Danlos} et Gaël \textsc{de Chalendar}
    \begin{center}~\end{center}
    \begin{center}~\end{center}
    \end{minipage}
}

\title{}

\publishers{
    \begin{minipage}[t]{0.61\linewidth}
    \begin{center}\textbf{Composition du jury :}\end{center}
    M. Guy \textsc{Lapalme}, rapporteur \\
    M. Patrick \textsc{Saint-Dizier}, rapporteur \\
    M\up{me} Laurence \textsc{Danlos}, directrice \\
    M. Gaël \textsc{de Chalendar}, co-directeur \\
    M\up{me} Brigitte \textsc{Grau}, examinatrice
    \end{minipage}
}

\begin{document}

\maketitle

\frontmatter

%\chapter{Remerciements}

%I would like to thank my supervisor, Professor Someone. This
%research was funded by the Imaginary Research Council.

\chapter{Résumé}

Cette thèse de Traitement Automatique des Langues a pour objectif l'annotation
automatique en rôles sémantiques du français en domaine spécifique. Cette tâche
consiste à la fois à désambiguïser le sens des verbes d'un texte et à annoter
leurs syntagmes avec des rôles sémantiques tels qu'Agent, Patient, ou
Destination. Elle aide de nombreuses applications dans les domaines où des
corpus annotés existent : on peut alors entraîner des algorithmes supervisés
performants. Nous cherchons au contraire à annoter des domaines ne disposant
pas de tels corpus annotés. Nous considérons ici trois domaines : le
réchauffement climatique, Informatique/Internet, et le football, leurs corpus
annotés ne nous servant que pour l'évaluation. Nous montrons que nos
traductions vers le français de lexiques sémantiques pour l'anglais donnent la
possibilité d'annoter en rôles sémantiques des textes aussi bien en domaine
général qu'en domaine spécifique sans avoir à entraîner un modèle statistique.

Nos travaux portent sur deux grands axes : les ressources puis les méthodes servant à
l'annotation en rôles sémantiques.

Concernant les ressources, nous commençons par traduire la base de données
lexicales WordNet vers le français à l'aide d'un modèle de langue syntaxique
issu du web.  Cette ressource, WoNeF, est disponible en trois versions : une à
haute précision (93,3~\%), une à haut F-score (70,9~\%), et l'autre à haute
couverture, plus large mais plus bruitée. Nous traduisons ensuite le lexique
VerbNet dans lequel les verbes sont regroupés suivant leur traits syntaxiques,
morphologiques et sémantiques. La traduction, nommée \verbenet{}, a été obtenue
à la fois en réutilisant au maximum les lexiques verbaux du français (le
Lexique-Grammaire et Les Verbes Français) mais aussi avec un travail manuel
important pour contrôler au mieux son contenu.

Concernant les méthodes, nous commençons par évaluer notre méthode basée sur
VerbNet sur le corpus annoté FrameNet en suivant les travaux de
\cite{swier2005exploiting}.  Nous montrons que des améliorations conséquentes
peuvent être obtenues à la fois d'un point de vue syntaxique avec la prise en
compte de la voix passive et d'un point de vue sémantique en filtrant les
syntagmes ne correspondant pas aux restrictions de sélection indiquées dans
VerbNet et en réutilisant les résultats des premières annotations automatiques
non ambigües.

Enfin, une fois ces briques en place, nous évaluons la faisabilité de
l'annotation en rôles sémantiques du français dans nos trois domaines
spécifiques. Nous évaluons en effet quels sont les avantages et inconvénients
de se baser sur VerbNet et \verbenet{} pour annoter ces domaines en anglais et
en français.

%\chapter{Abstract}
%A one-page abstract.

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\mainmatter

\part{L'annotation en rôles sémantiques}

\include{intro}

\include{etatdelart}

\part{Ressources pour l'annotation en rôles sémantiques}
\label{part:translation}


Nous avons choisi d'accorder dans ces travaux une part importante à
l'utilisation de ressources lexicales. La première, WordNet, représente le sens
des mots et les liens entre ces sens, alors que la seconde, VerbNet classifie
les verbes selon leurs comportements syntaxiques. Cette partie présentes la
traduction de ces deux ressources vers le français (produisant respectivement
WoNeF et \verbenet{}). Quant à elle, la partie \ref{part:srl} traite de
l'utilisation de ces ressources pour l'annotation en rôles sémantiques.

\include{wonef}

\include{verbnet}

\part{Méthodes pour l'annotation en rôles sémantiques}
\label{part:srl}

Trois raisons expliquent l'importance de l'annotation en rôles sémantiques :

\begin{itemize}

    \item Elle capture des phénomènes sémantiques de manière utile sous une
        forme proche de la logique du premier ordre (sans quantifieur ni
        portée) qu'il est possible d'utiliser dans diverses applications par la
        suite \citep{osman2012improved,xie2013semantic}.

    \item De nombreuses façons d'exprimer un énoncé seront représentées de la
        même manière : les traitements ultérieurs n'ont plus besoin de
        considérer cette complexité.

    \item Enfin, l'annotation en rôles sémantiques est capable d'opérer à
        grande échelle : sur l'ensemble du vocabulaire et pour tout type de
        texte.  En effet, la définition de l'annotation en rôles sémantiques ne
        la limite pas à un domaine ou un genre particulier et la méthodologie
        VerbNet que nous suivons rend possible la classification de la grande
        majorité des verbes du «~domaine général~»\footnote{Nous nous
            concentrons ici sur les verbes, les autres parties du discours
        devant faire l'objet d'une autre étude.}.

\end{itemize}

Un système d'annotation en rôles sémantiques efficace en général et adaptable
avec peu ou pas d'effort vers un nouveau domaine serait donc une avancée
majeure. Les systèmes supervisés ne correspondent pas à cet objectif : ils sont
par nature dépendants du corpus annoté utilisé. En effet, pour une migration
vers un autre domaine, il faut a priori un nouvel effort d'annotation colossal.

La solution que nous explorons dans ce travail est donc de ne pas
utiliser de corpus annoté mais une ressource lexicale, indépendante du
domaine considéré : VerbNet. VerbNet répertorie des informations
syntaxico-sémantiques sur les verbes de l'anglais. Cette ressource
correspond à la volonté de réaliser une analyse à large échelle : elle
couvre une large partie des occurrences des verbes anglais (tout en
ayant le potentiel de couvrir 99~\% des verbes \citep[partie 1,
p~.53]{palmer2013semantic}) et est adaptée à l'analyse en rôles
sémantiques. Pour les cas où un besoin de sémantique plus important se
fait sentir, WordNet est une deuxième ressource utile
\citep{shi2005putting}.

L'objectif est d'identifier la capacité de VerbNet à aider l'annotation en
rôles sémantiques :
\begin{itemize}
    \item dans un cadre général sur le corpus FrameNet (Chapitre~\ref{ch:srl}),
    \item dans des domaines spécifiques en anglais mais aussi en français grâce
        à \verbenet{} (Chapitre~\ref{ch:domainsrl}),
\end{itemize}

\include{srl}

\include{domainsrl}

\chapter{Conclusion}
\label{ch:conc}

Nous avons dans cette thèse contribué au Traitement Automatique des Langues du
français de deux manières : en améliorant l'état des ressources du français
avec nos traductions de WordNet et de VerbNet : WoNeF et \verbenet{}. Nous
avons aussi eu la volonté d'utiliser ces ressources en annotation en rôles
sémantiques afin d'apporter au français des méthodes faciles à mettre en œuvre
utilisant nos ressources et ne demandant pas de corpus annoté.

WordNet dispose de différentes traductions pour le français que nous espérons
voir s'unifier dans les années qui viennent. Nos travaux montrent en tout cas
qu'il est encore pertinent de travailler sur la traduction de WordNet : il y a
encore un besoin important pour gagner en couverture et en précision, chose
qui sera facilitée en coordonnant l'ensemble des travaux autour de la
traduction de WordNet.

Il n'existait pas de traduction de VerbNet pour le français, et nous espérons
que cette ressource continuera à vivre au-delà de la thèse qui a permis de la
créer. Dans un premier temps, le développement du site web permettant l'édition
va continuer afin que les lexicographes puissent aboutir à une première
traduction complète de VerbNet dans les mois qui viennent. Dans un deuxième
temps, nous avons souhaité assurer un futur à cette ressource en facilitant au
maximum son utilisation et son amélioration. Pour ceci, nous avons réutilisé le
format VerbNet, utilisé une licence permissive et encouragé un développement
ouvert où chacun peut participer à élaborer et à améliorer la ressource, soit
en remontant les erreurs aux auteurs soit en utilisant directement l'outil
d'édition, accessible à tous.

Nous avons aussi pu mettre en valeur VerbNet et \verbenet{} en utilisant la
ressource pour l'annotation en rôles sémantiques : c'est une méthode
prometteuse en l'absence de corpus annoté qui peut s'appliquer à toute langue
disposant d'un VerbNet et d'un analyseur syntaxique. En effet, VerbNet et
\verbenet{} affichent des résultats encourageants sur les corpus en domaines
spécifiques.

Nos perspectives sont de porter plus d'attention à la syntaxe, à la manière des
évaluations autour du \textit{broad-coverage semantic parsing}
\citep{oepen2014broad}. En effet, bien que ce n'était pas l'objet de nos
travaux, c'est en réalité la syntaxe plus que la sémantique qui fait défaut à
notre système, et il est désormais indispensable de s'appuyer sur des
techniques solides d'analyse syntaxique profonde afin de mieux traiter toute la
diversité syntaxique présente dans les corpus que nous étudions.

Il faudra ensuite être capable de mieux traiter divers phénomènes tels que la
négation et les phrases conditionnelles. C'est un problème reconnu aussi par
FrameNet \citep{baker2014framenet}. La compositionnalité de l'annotation en
rôles sémantiques est un problème majeur aussi : les phrases n'utilisant qu'un
seul verbe sont rares, et extraire du sens quand plusieurs prédicats sont
impliqués n'est pas un problème résolu, même si on sait qu'annoter
conjointement les différents prédicats d'une phrase améliore l'annotation en
rôles sémantiques \citep{yang2014multi}.

Enfin, et surtout, nous souhaitons utiliser notre approche dans diverses
applications. Notre système d'annotation en rôles sémantiques a été intégré
dans LIMA : les premiers tests porteront sur l'intérêt de l'utilisation de
l'annotation en rôles sémantiques dans le moteur de recherche AMOSE qui se base
sur LIMA.

% broad-coverage semantic parsing
% FrameNet more syntax stuff, eg. light verbs et je sais pas quoi baker2014framenet yang2014multi

\backmatter
% A glossary and list of acronyms may go here
% or may go in the front matter after the abstract.

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{bibtex-file/bib}

\chapter{Liste des publications}

Quentin Pradet, Jeanne Baguenier-Desormeaux, Gaël de Chalendar et Laurence Danlos. Juin 2013. WoNeF : amélioration, extension et évaluation d’une traduction française automatique de WordNet. TALN 2013, Les Sables d'Olonne, France.

Quentin Pradet, Gaël de Chalendar and Guilhem Pujol. December 2013. Revisiting knowledge-based Semantic Role Labeling. LTC'13, Poznań, Poland.

Quentin Pradet, Gaël de Chalendar and Jeanne Baguenier Desormeaux. January 2014. WoNeF, an improved, expanded and evaluated automatic French translation of WordNet. GWC 2014, Tartu, Estonia.

Quentin Pradet, Laurence Danlos and Gaël de Chalendar. May 2014. Adapting VerbNet to French using existing resources. LREC 2014, Reykjavik, Iceland.

Laurence Danlos, Takuya Nakamura and Quentin Pradet. July 2014. Vers la création d’un Verb$\ni$Net du français. Atelier FondamenTAL, TALN 2014, Marseille, France.



\part{Annexes}

\chapter{Reproduction des systèmes utilisés}

Ce chapitre traite de divers détails destinés à aider le lecteur à comprendre,
voire reproduire notre traduction de WordNet.

\section{Relations syntaxiques identifiées par LIMA présentes dans notre modèle
de langue syntaxique}
\label{relations_modele_langue}

Cette table décrit les identifiants des relations syntaxiques utilisés dans
LIMA et donc présents dans le modèle de langue syntaxique que nous utilisons
pour traduire WordNet. Ces relations ont été définies à partir des relations
définies lors des campagnes d'évaluation Easy et Passage. La définition
initiale d'un certain nombre d'entre elles se trouve dans le guide d'annotation
de la campagne Easy
(\url{http://perso.limsi.fr/Individu/anne/Guide/PEAS_reference_annotations_v2.2.html}).
Il faut noter que dans ces campagnes les relations sont indiquées entre
constituants, alors que LIMA fournit des relations en dépendances (les
relations sont alors entre les têtes des syntagmes correspondants).

\begin{longtable}{lll}
    \toprule
    Identifiant   & Description & Exemples fréquents \\ \midrule
    ADJPRENSUB    &  adjectif épithète pré-nominal         & premier fois, présent loi, bon état \\ \midrule
    ADVADJ        &  adverbe modifiant un adjectif         & tout autre, plus grand \\ \midrule
    ADVADV        &  adverbe modifiant un adverbe          & tout simplement, très bien \\ \midrule
    AdvSub        &  adverbe modifiant un substantif       & que j, beaucoup plus, non pas \\ \midrule
    AdvVerbe      &  adverbe modifiant un verbe            & haut voir, ici envoyer \\ \midrule
    APPOS         &  apposition (cf. APP dans PEAS)        & aristocrate royaliste, abri piscine \\ \midrule
    ATB\_O        &  \specialcell{attribut de l'objet (cf. ATB\_SO \\ dans PEAS)} & site site, álbum annuaire \\ \midrule
    ATB\_S        &  \specialcell{attribut du sujet en relation avec le \\ verbe (cf. ATB\_SO dans PEAS)} & disponible être, possible être \\ \midrule
    ATB\_SG       &  \specialcell{attribut du sujet en relation avec le \\ sujet} & nouveau message \\ \midrule
    COD\_V        &  complément d'objet direct du verbe    & être pouvoir,  profil voir \\ \midrule
    COMPADJ       &  complément de l'adjectif              & site plan, page haut \\ \midrule
    COMPADV       &  complément de l'adverbe               & page haut, forum uniquement \\ \midrule
    COMPDUNOM     &  complément du nom                     & page numéro, page pas, page haut \\ \midrule
    COMPL         &  \specialcell{complémenteur (cf. COMP dans \\ PEAS)} & que être, que avoir, si être \\ \midrule
    CPL\_V        &  \specialcell{complément indirect ou \\ circonstanciel du verbe } & être être, être avoir  \\ \midrule
    CPLV\_V       &  \specialcell{groupe prépositionnel infinitif après \\ le verbe} & connecter cliquer, voir revenir \\ \midrule
    DetIntSub     &  déterminant interrogatif              & quelle période, quelle manière \\ \midrule
    DetSubNum     &  déterminant numéral cardinal          & neuf appartement, trente an \\ \midrule
    MOD\_A        &  modificateur de l'adjectif            & être vrai, être même, être autre \\ \midrule
    MOD\_N        &  modificateur du nom                   & commander libraire, être personne  \\ \midrule
    MOD\_V        &  modificateur du verbe                 & que être, être aller, matière tabler \\ \midrule
    NePas         &  négation                              & ne pas, ne rien, ne jamais \\ \midrule
    Prefixe       &  préfixe                               & il- pas, il- être, anti-criminalité \\ \midrule
    PrepDetInt    &  \specialcell{relation entre préposition et \\ déterminant interrogatif} & de quelle, dans quelle, pour quelle \\ \midrule
    PrepPronCliv  &  \specialcell{relation entre préposition et \\ conjonction de subordination \\ considérée comme un pronom clivé} & de que, em que, une que \\ \midrule
    PrepPron      &  \specialcell{relation entre préposition et \\ pronom personnel} & de tézigue, pour mézigue \\ \midrule
    PrepPronRelCa &  \specialcell{relation entre préposition et pronom \\ relatif complément d'attribution} & dans lequel, pour qui, sur lequel  \\ \midrule
    PrepPronRel   &  \specialcell{relation entre préposition et pronom \\ relatif} & de quoi, en quoi, comme quoi \\ \midrule
    SUBADJPOST    &  adjectif épithète post-nominal        & posté profil, référencé page \\ \midrule
    SUBSUBJUX     &  substantif juxtaposé à un substantif  & top thé, article présent, web site \\ \midrule
    SUJ\_V        &  sujet du verbe                        & j avoir, thé pager, j être \\ \midrule
    SUJ\_V\_REL   &  \specialcell{pronom sujet du verbe de la \\ proposition relative} & qui être, que avoir \\ \midrule
    SUJ\_V\_RELG  &  \specialcell{antécédent sujet du verbe de la \\ proposition relative} & définition suivre, personne avoir \\
    \bottomrule

    \caption{\label{table:relationswonef}Relations syntaxiques présentes dans
        le modèle de langue syntaxique utilisé pour la traduction de WordNet
        vers WoNeF. La troisième colonne présente plusieurs exemples de
        relations entres lemmes fréquentes dans les corpus. Le modèle de langue
    est disponible sur \protect\url{http://www.kalisteo.fr/demo/semanticmap/}.}
\end{longtable}



\section{Sélecteurs employés pour produire WoNeF}
\label{selecteurs_wonef}

\subsection{Combinaisons de sélecteurs initiaux}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        Noms &  haute précision &  monosémie, unicité, Levenshtein \\
        Noms &  haut F-score    &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        Noms &  haute couverture  &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        \midrule
        Verbes &  haute précision &  unicité \\
        Verbes &  haut F-score    &  unicité, monosémie \\
        Verbes &  haute couverture  &  monosémie, unicité, sources multiples \\
        \midrule
        Adjectifs  &  haute précision &  monosémie, unicité, Levenshtein \\
        Adjectifs  &  haut F-score    &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        Adjectifs  &  haute couverture  &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        \midrule
        Adverbes  &  haute précision &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        Adverbes  &  haut F-score    &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        Adverbes  &  haute couverture  &  monosémie, unicité, sources multiples, Levenshtein \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Combinaison de sélecteurs initiaux utilisée pour chaque couple
    (partie du discours, version de WoNeF). Ces sélecteurs sont décrits aux
sections~\ref{jaws_extraction_heuristics} et
\ref{subsec:revisiting_extraction_heuristics}.}
\end{table}

\subsection{Combinaisons de sélecteurs syntaxiques}

\cite[section 3.1.1.3]{mouton2010phd} décrit les sélecteurs syntaxiques
utilisés dans WoNeF. Les relations utilisées sont décrites à la
section~\ref{relations_modele_langue}.

\begin{itemize}
    \item Le seul sélecteur syntaxique utilisé pour les verbes, adjectifs et
        adverbes est le sélecteur par synonymie avec diverses relations
        syntaxiques pouvant refléter la synonymie. Par exemple, avec la
        relation COD\_V inverse, on exprime le fait que les verbes qui acceptent
        les mêmes objets sont potentiellement synonymes.
        \begin{itemize}
            \item Les verbes utilisent les relations COD\_V inverse, CPL\_V
                inverse et CPLV\_V inverse.
            \item Les adjectifs utilisent les relations SUBADJPOST ADVADJ
                inverse, et et ATBSG.
            \item Les adverbes utilisent les relations AdvSub inverse et ADVADJ
                inverse.
        \end{itemize}
    \item Concernant les noms, la configuration change suivant la version de WoNeF.
        \begin{itemize}
            \item La version haute précision utilise les sélecteurs de
                méronymie avec la relation COMPDUNOM
                (Figure~\ref{meronymyexample}) et d'holonymie avec la relation
                COMPDUNOM inverse.
            \item La version à haut F-score rajoute le sélecteur par
                hyperonymie avec la relation syntaxique COD.
            \item La version à haute couverture rajoute elle les sélecteurs
                par synonymie (COMPDUNOM, COD\_V et APPOS), hyperonymie
                (COMPDUNOM et SUJ\_V) et hyponymie (COMPDUNOM).
        \end{itemize}
\end{itemize}


%\chapter{Glossaire}
%Un certain nombre de termes utilisés par la communauté scientifique ne sont pas
%encore parfaitement établis : ce glossaire a pour objet de définir avec
%précision les termes utilisés dans ces travaux. L'objectif étant d'aller vers
%une standardisation, nous nous sommes efforcé d'utiliser les sens les plus
%communs dès que c'était possible.
%\printglossary


\end{document}
